\chapter{函数和极限}

函数是数学中一个核心概念，它描述了变量之间的一种对应关系。简单来说，函数将一个输入值（自变量）映射到一个输出值（因变量）。函数的概念起源于17世纪的莱布尼茨和牛顿，用于描述物理现象，如运动和变化。

传统的函数表示是一种泛化的表示，试图包容一切，解决一切问题，自变量和函数值（因变量）之间的关系抽象成规则，试图解决一切假想中的问题；因此在描述定义、定理时需要晦涩的前提限制条件，并形成抽象的形式化定义。本文或格洛克描述的函数只有一种，自变量和函数值之间的关系由自变量表达式确定，保持具体而简单。

极限是微积分的基础概念，它描述了函数在某个点附近的行为，即使函数在该点未定义或不连续。极限的概念由柯西和魏尔斯特拉斯在19世纪正式化，用于处理无穷小和无穷大。

基于格洛克代数空间，定义域的区间和函数的连续性进行了重新表述，极限概念被重新定义，一切变得简单而直观。


\section{理解函数}

函数是数学中描述对应关系的一种基本且非常重要的概念。通常写作 $y = f(x)$。

\medskip

\textbf{函数的关键特点}

唯一性对应 (Uniqueness)：对于定义域内的每一个输入值 $x$，函数都只能对应一个唯一的输出值 $f(x)$。

定义域 (Domain)：所有允许的输入值 $x$ 的集合。

例如，在函数 $f(x) = \frac{1}{x}$ 中，$x$ 不能为 $0$，所以定义域是除 $0$ 以外的所有实数。

值域 (Range)：值域是实际输出值的集合。

\medskip

函数的输入输出关系通过自变量表达式来描述，通常有几何图形来对应表示。例如函数 $f(x) = x^2 + 1$，在几何图形上表现为抛物线。

\medskip

\textbf{定义域区间}

函数的定义域通常是数轴上的一个或多个连续的数值范围，因此我们常用区间符号来表示它。

圆括号 $(a, b)$表示不包含端点（开区间）。表示 $a < x < b$，以及区间边界是 $\infty$ 或 $-\infty$ 的情况。

方括号 $[a, b]$表示包含端点（闭区间）。表示 $a \le x \le b$。

\medskip

\textbf{开区间转换为闭区间}

依据格洛克无穷大和无穷小定义的性质（4），有

$\qquad (a, b) \Rightarrow [a+\varepsilon, b-\varepsilon]\qquad (a, \infty) \Rightarrow [a+\varepsilon, \infty)$

$\infty)$ 既可以理解为开区间也可以理解为闭区间，根据具体的问题进行不同的理解。

\medskip

\textbf{分段函数}

分段函数将定义域分成若干互不相交的子区间，并在每个子区间上定义一个子函数。

分段函数常用大括号表示，例如：

$$f(x) = |x| = \begin{cases} -x, & \text{if } x < 0 \\ x, & \text{if } x \geq 0 \end{cases}$$

$$f(x) = \frac 1 x = \begin{cases} \frac 1 x, & \text{if } x < 0 \\ \frac 1 x, & \text{if } x > 0 \end{cases}$$

$$f(x) = \begin{cases} x^2 + 1, & \text{if } x < 1 \\ 3x - 1, & \text{if } x \geq 1 \end{cases}$$

还有一些常见的特殊分段函数：

阶跃函数 (Step Function)： 分段函数由常数函数组成。例如，单位阶跃函数（Unit Step Function）。

分段线性函数 (Piecewise Linear Function)： 分段函数由线段（线性函数）组成。

通过以上讨论，我们现在可以明确：\textbf{函数的概念和性质总是作用于单一定义域区间}。

\medskip

\begin{warning}{复合函数}
    复合函数本质上是自变量的函数（表达式）变换并受到变换函数的额外约束。例如 复合函数 $f(g(x))$，我们可以理解为函数 $f(y)$，并通过 $y = g(x)$ 变换得到的。事实上，函数变换更常见，因此不作为一个单独的函数分类提出。
\end{warning}

\section{函数的极限}
函数极限是微积分中的一个基本概念，它描述了一个函数在自变量（输入值）接近某一给定值时，它的函数值（输出值）所表现出的趋势。

\medskip

\textbf{函数极限的直观理解}

（1）函数 $f(x)$ 在 $x$ 趋近于 $a$ 时的极限是 $L$，记作 $\lim_{x \to a} f(x) = L$。

（2）当 $x$ 无限地接近 $a$（但不等于 $a$）时，函数值 $f(x)$ 会无限地接近一个确定的值 $L$。

（3）$f(x)$ 在 $x=a$ 处是否有定义，以及 $f(a)$ 的值是多少，并不影响 $\lim_{x \to a} f(x)$ 的结果。极限关注的是趋近过程，而非终点的值。



函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处的导数定义为：
$$ f'(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} $$
导数表示函数在某点变化率的精确度量。