\chapter{导数和微分的应用}
本章我们利用导数和微分来解决一些数学上的问题，如函数的单调性、渐近线和极值等。

\section{函数单调性}
单调函数是指在给定区间上是增函数或减函数的函数。具有单调性的区间 $I$ 称为单调区间。

\medskip

\begin{definition}{单调函数}

    设函数 $y=f(x)$ 的单一区间定义域为 $D$，区间 $I \subseteq D$。对于区间 $I$ 上自变量的任意值 $x$，我们有以下分类：

    （1）单调递增，如果微分 $df(x) > 0$。

    （2）单调递减，如果微分 $df(x) < 0$。

    $df(x) = f(x+\epsilon)-f(x) = f(x)-f(x-\epsilon)$，在区间 $I$ 的左边界右微分，在区间 $I$ 的右边界左微分。
\end{definition}

\medskip

单调函数的主要特点：

（1）最值：单调函数在闭区间上的最大值和最小值一定在区间的端点处取到。

（2）零点：如果单调函数在其区间端点处函数值的符号相反，则该函数在区间内有且仅有一个零点。

（3）可逆性：严格单调函数存在反函数。

\medskip

\begin{example} 函数 $f(x) = x^3$ 在区间 $I = (-\infty, +\infty)$ 上的单调性。
    \begin{align*}
        df(x) &= (x+\epsilon)^3 - x^3 = 3x^2\epsilon + 3x\epsilon^2 + \epsilon^3 \\
        &= 3x^2\epsilon + \epsilon^3 > 0
    \end{align*}
    因为 $x^2 \ge 0$，可以看出，对于任意 $x\in I,\;df(x) > 0$ 恒成立，所以函数 $f(x) = x^3$ 单调递增。
\end{example}

\medskip

在一般情况下，我们可以根据单调性的定义直接进行计算来判断函数的单调性。因为 $df(x) = f'(x)\,dx$，$dx = \epsilon > 0$ 不会改变正负符号，因此当函数相对复杂时，可以考虑利用导函数 $f'(x)$ 的符号来判断：

（1）若在区间 $I$ 上 $f'(x) > 0$，则函数 $f(x)$ 在 $I$ 上单调递增。

（2）若在区间 $I$ 上 $f'(x) < 0$，则函数 $f(x)$ 在 $I$ 上单调递减。

（3）若在区间 $I$ 上 $f'(x) \ge 0$，且仅在有限个点上 $f'(x) = 0$，则函数 $f(x)$ 在 $I$ 上单调递增。

（4）若在区间 $I$ 上 $f'(x) \le 0$，且仅在有限个点上 $f'(x) = 0$，则函数 $f(x)$ 在 $I$ 上单调递减。

对于（3）和（4）的理解要点：

$f'(x) \ge 0$ (非负)：这意味着函数 $f(x)$ 在区间 $I$ 上是单调不减的（即增函数）。函数值 $f(x)$ 永远不会随着 $x$ 的增大而减小。

$f'(x) = 0$ (有限点)：这意味着函数曲线只有在孤立的几个点上有水平切线（即瞬时增长率为零）。

\medskip

\begin{example} 判定函数 $f(x) = x e^{-x}$ 的单调性。

    （3）求导数
    
    首先，使用乘积法则 $(uv)' = u'v + uv'$ 对函数 $f(x)$ 求导：
    
    设 $u = x$ 和 $v = e^{-x}$。则 $u' = 1$ 和 $v' = -e^{-x}$。
    \begin{align*}
        f'(x) &= (1) \cdot e^{-x} + x \cdot (-e^{-x}) \\
        &= e^{-x} - x e^{-x} = e^{-x} (1 - x)
    \end{align*}
    （2）分析导数的符号
    
    由于 $e^{-x}$ 对于所有的实数 $x$ 恒为正 ($e^{-x} > 0$)，因此导数 $f'(x)$ 的符号完全由因子 $(1 - x)$ 决定。

    令 $f'(x) = 0$ 找到临界点：$$e^{-x} (1 - x) = 0$$
    因为 $e^{-x} \ne 0$，所以我们解 $1 - x = 0$，得到：$$x = 1$$

    （3）确定单调区间
    
    当 $x < 1$ 时单调递增：取 $x=0$ 检验。$1 - x = 1 - 0 = 1 > 0$。因此，$f'(x) = e^{-x} (1 - x) > 0$。函数 $f(x)$ 在区间 $(-\infty, 1)$ 上单调递增。
    
    当 $x > 1$ 时单调递减：取 $x=2$ 检验。$1 - x = 1 - 2 = -1 < 0$。因此，$f'(x) = e^{-x} (1 - x) < 0$。函数 $f(x)$ 在区间 $(1, +\infty)$ 上单调递减。

    函数在 $x=1$ 处达到局部最大值，$f(1) = 1 \cdot e^{-1} = \frac{1}{e}$。
\end{example}

\section{函数的极值}
函数极值（Extremum）是局部极大值（Local Maximum）和局部极小值（Local Minimum）的统称，反映了函数在其定义域的局部范围内的最大或最小性。

\medskip

\begin{definition}{函数极值}

    对于函数 $f(x)$ 区间内某一点 $x = c$:

    （1）$f(c)$ 是局部极大值，如果：$f(c) > f(c-\epsilon)$ 并且 $f(c) > f(c+\epsilon)$

    （2）$f(c)$ 是局部极小值，如果：$f(c) < f(c-\epsilon)$ 并且 $f(c) < f(c+\epsilon)$
\end{definition}

我们在 $x = c$ 的最小微区间 $[c-\epsilon,\;c+\epsilon]$ 进行极值定义和判断，彻底消除了传统极值定义的模糊化表述。

从图像上看，局部极大值点就像是函数图形上的山顶，局部极小值点就像是函数图形上的山谷底部。

\medskip

\begin{example} 判断 $x = 0$ 是否是函数的极值点，$f(x) = x^2,\;g(x) = x^3$。

    对于 $f(x) = x^2$：
    \begin{align*}
        &f(0) - f(0-\epsilon) = (0)^2 - (-\epsilon)^2 = -\epsilon^2 < 0 \\
        &f(0) - f(0+\epsilon) = (0)^2 - (\epsilon)^2 = -\epsilon^2 < 0
    \end{align*}
    所以 $f(0) < f(0-\epsilon)$ 并且 $f(0) < f(0+\epsilon)$，$f(0)$ 是函数 $f(x) = x^2$ 的局部极小值。

    对于 $g(x) = x^3$：
    \begin{align*}
        &g(0) - g(0-\epsilon) = (0)^3 - (-\epsilon)^3 = \epsilon^3 > 0 \\
        &g(0) - g(0+\epsilon) = (0)^3 - (\epsilon)^3 = -\epsilon^3 < 0
    \end{align*}
    所以 $x = 0$ 不是函数 $g(x) = x^3$ 的极值点。
\end{example}

\medskip

\begin{theorem}{极值判定}

    对于函数 $f(x)$ 区间内某一点 $x = c$，如果 $f'(c) = 0$ 并且 $f'(c-\epsilon)\cdot f'(c+\epsilon) < 0$，那么 $c$ 是函数 $f(x)$ 的极值点。并且

    （1）$f(c)$ 是局部极大值，如果：$f'(c-\epsilon) > 0$ 或者 $f'(c+\epsilon) < 0$

    （2）$f(c)$ 是局部极小值，如果：$f'(c-\epsilon) < 0$ 或者 $f'(c+\epsilon) > 0$

\end{theorem}

如果：$f'(c-\epsilon) > 0$，说明 $c$ 点左侧单调递增，如果 $f'(c+\epsilon) < 0$，说明 $c$ 点右侧单调递减，因此 $f(c)$ 是极大值。极小值的情况正好相反。

\medskip

\begin{example} 求函数 $f(x) = x^3 - 3x + 2$ 的所有极值点及极值。

    求导数：$f'(x) = (x^3 - 3x + 2)' = 3x^2 - 3$

    求驻点（令 $f'(x) = 0$）：
    \begin{align*}
        &3x^2 - 3 = 0 \\
        &3(x^2 - 1) = 0 \\
        &x^2 = 1
    \end{align*}
    解得驻点：$x_1 = -1$，$x_2 = 1$。

    判断极值：
    \begin{align*}
        &f'(-1-\epsilon) = 3(-1-\epsilon)^2 - 3 = 6\epsilon + 3\epsilon^2 > 0 \\
        &f'(-1+\epsilon) = 3(-1+\epsilon)^2 - 3 = -6\epsilon + 3\epsilon^2 < 0 \\
        &f'(1-\epsilon) = 3(1-\epsilon)^2 - 3 = -6\epsilon + 3\epsilon^2 < 0 \\
        &f'(1+\epsilon) = 3(1+\epsilon)^2 - 3 = 6\epsilon + 3\epsilon^2 > 0 \\        
    \end{align*}
    $x_1 = -1$ 是极大值点，$f(-1) = (-1)^3 -3(-1) + 2 = 4$

    $x_2 = 1$ 是极小值点，$f(1) = (1)^3 -3(1) + 2 = 0$
\end{example}

\medskip

\begin{example} 求函数 $f(x) = x \ln x$ 的极值。

    由于函数定义域要求 $x > 0$，因此我们只在开区间 $(0, \infty)$ 上求解。

    求导数：使用乘积法则 $(uv)' = u'v + uv'$，其中 $u=x$, $v=\ln x$。
    \begin{align*}
        f'(x) &= (x)' \cdot \ln x + x \cdot (\ln x)' \\
        &= 1 \cdot \ln x + x \cdot \frac{1}{x} = \ln x + 1
    \end{align*}
    求驻点（令 $f'(x) = 0$）：$\ln x + 1 = 0 \Rightarrow \ln x = -1$

    解得驻点：$x = e^{-1} = \frac{1}{e}$。
    
    判断极值：
    \begin{align*}
        f'\left(\frac{1}{e}-\epsilon\right) &= \ln\left(\frac{1}{e}-\epsilon\right) + 1 = \ln\left(\frac{1 - e\epsilon}{e}\right) + 1 \\
        &= \ln(1 - e\epsilon) - \ln e + 1 \\
        &= -e\epsilon < 0 \\
        \\
        f'\left(\frac{1}{e}+\epsilon\right) &= \ln\left(\frac{1}{e}+\epsilon\right) + 1 = \ln\left(\frac{1 + e\epsilon}{e}\right) + 1 \\
        &= \ln(1 + e\epsilon) - \ln e + 1 \\
        &= e\epsilon > 0        
    \end{align*}
    $x = e^{-1} = \frac{1}{e}$ 是极小值点，$f\left(\frac{1}{e}\right) = \frac{1}{e} \cdot \ln\left(\frac{1}{e}\right) = -\frac{1}{e}$
\end{example}

\medskip

\textbf{极值与最值（全局极值）的区别}

极值是一个局部性的概念，而最值是全局性的概念。

可以有多个局部极值，最多只有一个最大值和一个最小值。

局部极大值不一定大于局部极小值，最大值必然是所有函数值的最大。

最值需要评估所有极值和区间边界的值，并选取最大值或最小值。

\medskip

求解闭区间最值需要比较函数在所有驻点和闭区间端点处的函数值。

\begin{example} 求函数 $f(x) = x - 2 \sin x$ 在闭区间 $\left[0, \frac{\pi}{2}\right]$ 上的最大值和最小值。

    求一阶导数：$f'(x) = (x - 2 \sin x)' = 1 - 2 \cos x$

    求驻点（令 $f'(x) = 0$）：$1 - 2 \cos x = 0 \Rightarrow \cos x = \frac{1}{2}$

    在区间 $\left[0, \frac{\pi}{2}\right]$ 内，满足 $\cos x = 1/2$ 的点为：$$x = \frac{\pi}{3}$$
    计算函数值： 比较区间端点和驻点处的函数值。
    \begin{align*}
        f(0) &= 0 - 2 \sin(0) = 0 - 0 = 0 \\
        f\left(\frac{\pi}{2}\right) &= \frac{\pi}{2} - 2 \sin\left(\frac{\pi}{2}\right) = \frac{\pi}{2} - 2(1) \\
        &\approx 1.57 - 2 = -0.43 \\
        f\left(\frac{\pi}{3}\right) &= \frac{\pi}{3} - 2 \sin\left(\frac{\pi}{3}\right) = \frac{\pi}{3} - 2 \left(\frac{\sqrt{3}}{2}\right) = \frac{\pi}{3} - \sqrt{3} \\
        &\approx 1.047 - 1.732 = -0.685
    \end{align*}
    比较结果：最大值：$f(0) = 0$，最小值：$f\left(\frac{\pi}{3}\right) \approx -0.685$
\end{example}

