\chapter{不定积分和积分方法}
不定积分的概念起源于17世纪，由艾萨克·牛顿和戈特弗里德·莱布尼兹独立发展，作为微积分学的基础。

不定积分也称为反导函数或原函数，它本质上是求导数的逆运算，用于找到一个函数的“原始形式”。

\section{不定积分的基本概念}
考虑微分表达式 $dF(x) = F(x + \epsilon) - F(x)$，我们希望用数学的方法由微分 $dF(x)$ 返回原函数 $F(x)$,这时我们可以定义一个专用符号如 $\int$ 来表示这种运算操作，即
\begin{align*}
    \int\,dF(x) = F(x)
\end{align*}
由此我们可以进行一些基本运算：
\begin{align*}
    \int\,dx = x \qquad \int\,d(\ln x + \sin x) = \ln x + \sin x \\
    F(x) = x^2 + 2x + 3 \Rightarrow \int\,dF(x) = x^2 + 2x + 3
\end{align*}

接下来考虑微分的导数展开形式：
\begin{align}
    dF(x) = f(x)\,dx
\end{align}
如果等式（5.1）从右向左计算：
\begin{align}
    f(x)\,dx = d(F(x) + C) = [F(x+\epsilon) + C] - [F(x) + C] = F(x + \epsilon) - F(x)
\end{align}
其中 $C$ 为任意常数。也就是说导函数 $f(x)$ 对应的不是唯一原函数 $F(x)$，而是一个原函数集合 $F(x) + C$。所以我们有
\begin{align}
    \int f(x)\,dx = \int\,d(F(x) + C) = F(x) + C
\end{align}
如果我们将等式（5.2）看作众所周知的常识，为了避免计算中间过程的繁琐性，作为一种约定，我们省略微分表达式中的常数项 $C$，而只是在最终结果中列出。这样等式（5.3）就变成：
\begin{align}
    \int f(x)\,dx = \int\,dF(x) = F(x) + C
\end{align}
这样，我们就完成了由导函数推导计算原函数的过程，并可据此总结出不定积分的定义。

\begin{definition}{不定积分}

    不定积分是微分的逆运算，作用于微分表达式并解析出原函数。用符号 $\int$ 表示不定积分，我们有
    \begin{align}
        \int\,dF(x) = F(x)
    \end{align}
    对于以导函数表示的微分展开形式，不定积分的运算结果是原函数（相对于导函数）的集合，即
    \begin{align}
        \int f(x)\,dx = \int\,dF(x) = F(x) + C
    \end{align}
\end{definition}
在不定积分表达式中微分自变量 $dx$ 也称为积分自变量。

\medskip

\textbf{不定积分与微分的互逆关系}

微分： 给定一个函数 $F(x)$，求其导数 $\frac{dF(x)}{dx} = f(x)$。

不定积分： 给定一个函数 $f(x)$，求其原函数 $F(x)$，即 $\int f(x)\,dx = F(x) + C$。

逆运算体现： 不定积分正是微分（求导数）的逆过程。如果对一个函数先求导，再求不定积分，会回到原来的函数（相差一个常数 $C$）。
$$\int \frac{dF(x)}{dx}\,dx = \int f(x)\,dx = F(x) + C$$
如果对一个函数先求不定积分，再求导，就会回到原来的函数。
$$\frac{d}{dx} \left(\int f(x)\,dx\right) = \frac{d}{dx} (F(x) + C) = f(x)$$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    % 样式定义
    function/.style={font=\color{blue!70!black}\large}, 
    op_arrow/.style={very thick, draw=black, >=stealth}
]

% 1. 定义节点 (Functions)
\node[function] (Fx) at (0, 0) {$F(x)$};
\node[function, right=3.5cm of Fx] (dFx) {$dF(x)$};
\node[function, right=3.5cm of dFx] (fx) {$f(x)$};


% --- 上半部分: 微分标签 (方向: F(x) -> dF(x) -> f(x)) ---
% 路径 1: F(x) -> dF(x)
\draw[->, op_arrow] (Fx.north) to[out=60, in=120] node[midway, above, label] {微分} (dFx.north);
% 路径 2: dF(x) -> f(x)
\draw[->, op_arrow] (dFx.north) to[out=60, in=120] node[midway, above, label] {$\frac{dF(x)}{dx}$} (fx.north);


% --- 下半部分: 积分标签 (方向: f(x) -> dF(x) -> F(x)) ---
% 路径 3: f(x) -> dF(x)
\draw[->, op_arrow] (fx.south) to[out=-120, in=-60] node[midway, below, label] {$f(x) \cdot dx$} (dFx.south);
% 路径 4: dF(x) -> F(x)
\draw[->, op_arrow] (dFx.south) to[out=-120, in=-60] node[midway, below, label] {积分} (Fx.south);

\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{基本积分公式}
将第三章的导数公式或微分公式进行适当变换，即可得到常用积分公式。

\medskip

\textbf{基本积分公式}
\begin{align*}
    &(1)\; \int k \, du = ku + C \quad (\text{其中 } k \text{ 是常数}) \\
    &(2)\; \int u^n \, du = \frac{1}{n+1}u^{n+1} + C \quad (n \neq -1) \\
    &(3)\; \int \frac{1}{u} \, du = \ln|u| + C \\
    &(4)\; \int e^u \, du = e^u + C \\
    &(5)\; \int a^u \, du = \frac{a^u}{\ln a} + C \quad (a > 0, a \neq 1) \\
    &(6)\; \int \sin u \, du = -\cos u + C \\
    &(7)\; \int \cos u \, du = \sin u + C \\
    &(8)\; \int \sec^2 u \, du = \tan u + C \\
    &(9)\; \int \csc^2 u \, du = -\cot u + C \\
    &(10)\; \int \sec u \tan u \, du = \sec u + C \\
    &(11)\; \int \csc u \cot u \, du = -\csc u + C \\
    &(12)\; \int \tan u \, du = -\ln|\cos u| + C = \ln|\sec u| + C \\
    &(13)\; \int \cot u \, du = \ln|\sin u| + C = -\ln|\csc u| + C \\
    &(14)\; \int \sec u \, du = \ln|\sec u + \tan u| + C \\
    &(15)\; \int \csc u \, du = -\ln|\csc u + \cot u| + C = \ln|\csc u - \cot u| + C \\
    &(16)\; \int \frac{1}{\sqrt{a^2 - u^2}} \, du = \arcsin\left(\frac{u}{a}\right) + C \quad (a > 0) \\
    &(17)\; \int \frac{1}{a^2 + u^2} \, du = \frac{1}{a} \arctan\left(\frac{u}{a}\right) + C \quad (a \neq 0) \\
    &(18)\; \int \frac{1}{u\sqrt{u^2 - a^2}} \, du = \frac{1}{a} \operatorname{arcsec}\left(\frac{|u|}{a}\right) + C \quad (a > 0)
\end{align*}

\medskip

对于公式（10）：
\begin{align*}
    \int \sec u \tan u \, du &= \int \frac{1}{\cos u}\cdot \frac{\sin u}{\cos u}\,dx \\
    &= \int\frac{d(-\cos u)}{(\cos u)^2} = -\frac{1}{-2 + 1}(\cos u)^{-2+1} \\
    &= \frac{1}{\cos u} = \sec u
\end{align*}
对于公式（14）：
\begin{align*}
    \int \sec u \, du &= \int \sec u \cdot \frac{\sec u + \tan u}{\sec u + \tan u} \, du \\
    &= \int \frac{\sec u (\sec u + \tan u)}{\sec u + \tan u} \, du \\
    &= \int \frac{\sec^2 u + \sec u \tan u}{\sec u + \tan u} \, du
\end{align*}
令 $w = \sec u + \tan u$，回忆导数公式：
\begin{align*}
    &\frac{d\sec u}{du} = \sec u \tan u \qquad \frac{d\tan u}{du} = \sec^2 u \\
    &\frac{dw}{du} = \frac{d}{du}(\sec u + \tan u) = \sec u \tan u + \sec^2 u \\
    &dw = (\sec^2 u + \sec u \tan u) \, du
\end{align*}
将换元结果 $w$ 和 $dw$ 代入原积分表达式：
\begin{align*}
    \int \frac{\sec^2 u + \sec u \tan u}{\sec u + \tan u} \, du &= \int \frac{1}{w} \, dw \\
    &= \ln|w| + C \\
    &= \ln|\sec u + \tan u| + C
\end{align*}
因此，我们推导出：$$\int \sec u \, du = \ln|\sec u + \tan u| + C$$

\medskip

对于公式（16），（17），（18），我们可以利用微分公式从右侧向左侧推导出结果。积分公式的直接推导我们在稍后的积分方法中给出。


\section{积分技术}
本节主要聚焦于不定积分的求解方法。

\medskip

\textbf{1. 替换法}

替换法（也称为换元法）用于简化积分变量，通过引入新变量 $u = g(x)$ ，使积分形式更简单。步骤：

（1）选择 $u = g(x)$，计算 $du = g'(x)\,dx$。

（2）用 $u$ 和 $du$ 替换原积分。

（3）求新积分，然后反代回 $x$。

（4）添加常数 $C$。

适用场景：复合函数，如 $\int f(g(x))g'(x)\,dx$。

注意：替换后积分应完全用 $u$ 表示。

\medskip

\begin{example} 计算不定积分。

    $(1)\; \int x\sqrt{x^2 + 1} \,dx$
    
    令 $u = x^2 + 1$，则 $du = d(x^2 + 1) = 2x \,dx$，所以 $x \,dx = \frac{1}{2} \,du$
    \begin{align*}
        \int x\sqrt{x^2 + 1} \,dx &= \int \sqrt{x^2 + 1}\cdot x \,dx = \frac{1}{2}\int \sqrt{u} \,du \\
        &= \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{\frac{1}{2}+1}u^{\frac{1}{2}+1} + C \\
        &= \frac{1}{2}\cdot\frac{2}{3}u^{\frac 3 2} + C \\
        &= \frac{1}{3}(x^2 + 1)^{\frac 3 2} + C
    \end{align*}

    $(2)\; \int e^{3x-5} \,dx$

    令 $u = 3x - 5$，则 $du = d(3x - 5) = 3 \,dx$，所以 $dx = \frac{1}{3} \,du$
    \begin{align*}
        \int e^{3x-5} \,dx &= \int e^u \cdot\frac{1}{3} \,du = \frac{1}{3}\int e^u \,du \\
        &= \frac{1}{3} e^u + C \\
        &= \frac{1}{3} e^{3x -5} + C
    \end{align*}

    $(3)\; \int \frac{x}{\sqrt{x^2 + 4}} \,dx$

    令 $u = x^2 + 4$，则 $du = d(x^2 + 4) = 2x \,dx$，所以 $x \,dx = \frac{1}{2} \,du$
    \begin{align*}
        \int \frac{x}{\sqrt{x^2 + 4}} \,dx &= \int \frac{1}{\sqrt{u}} \left(\frac{1}{2} \,du\right) \\
        &= \frac{1}{2} \int u^{-1/2} \,du = \frac{1}{2} \left( \frac{u^{1/2}}{1/2} \right) + C \\
        &= u^{1/2} + C = \sqrt{x^2 + 4} + C
    \end{align*}
\end{example}

替换法的关键在于选择正确的 $u$，使 $du$ 能够简化或消除原积分式中剩余的 $x$ 变量。

\medskip

\textbf{2. 分部积分法}

分部积分法源于乘积求导法则：$$(uv)' = u'v + uv'$$
对等式两边求积分：$$\int (uv)' \,dx = \int u'v \,dx + \int uv' \,dx$$
等式的左边 $\int (uv)' \,dx = \int \,d(uv) = uv$，因此：$$uv = \int v \,du + \int u \,dv$$
稍作移项，就得到了分部积分公式：
\begin{align}
    \int u \,dv = uv - \int v \,du
\end{align}

分部积分法的核心在于将一个难以求解的积分 $\int u \,dv$ 转化为一个相对更容易求解的积分 $\int v \,du$。

\medskip

\begin{example} 求 $\int x e^{x} \,dx$。

    首先将积分转化为 $\int u \,dv$ 的形式：$\int x e^{x} \,dx = \int x \,de^x$。

    对照公式，$u = x,\quad v = e^x$，所以
    \begin{align*}
        \int x e^{x} \,dx ^= \int x \,de^x \\
        &= x\cdot e^x - \int e^x \,dx \\
        &= xe^x - e^x + C
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example} 求 $\int \ln x \,dx$。

    对照公式，$u = \ln x,\quad v = x$，所以
    \begin{align*}
        \int \ln x \,dx &= \ln x \cdot x - \int x \,d \ln x \\
        &= x\ln x - \int x\cdot\left(\frac 1 x\right) \,dx \\
        &= x\ln x - x + C
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example} 求解 $\int x\cos x \,dx$。

    首先将积分转化为 $\int u \,dv$ 的形式：$\int x\cos x \,dx = \int x \,d\sin x$。

    对照公式，$u = x,\quad v = \sin x$，所以
    \begin{align*}
        \int x\cos x \,dx &= \int x \,d\sin x \\
        &= x\cdot\sin x - \int \sin x \,dx \\
        &= x\sin x - (-\cos x) \\
        &= x\sin x + \cos x + C
    \end{align*}
\end{example}

\begin{example} 求解 $\int x^2 e^x \,dx$。
    \begin{align*}
        \int x^2 e^x \,dx &= \int x^2 \,de^x = x^2\cdot e^x - \int e^x \,dx^2 \\
        &= x^2 e^x - \int e^x\cdot 2x \,dx = x^2e^x - 2\int x \,de^x\\
        &= x^2e^x - 2\left[x\cdot e^x - \int e^x \,dx \right] \\
        &= x^2e^x - 2xe^x + 2e^x + C \\
        &= (x^2 - 2x + 2)e^x + C
    \end{align*}
\end{example}

分部积分法重要的不是用 $u$ 和 $v$ 进行变量替换，而是形成 $\int u \,dv$ 的形式，然后写出紧凑并且逻辑连贯的解题过程。

\medskip

\textbf{3. 部分分式法}

部分分式法是一种代数技巧，用于将有理函数（即两个多项式的比值）分解为几个更简单的分式之和。这种分解是积分有理函数时非常重要的一步，因为它能将复杂的积分问题转化为更容易解决的基本积分形式。

\medskip

（1）适用条件与预处理

部分分式法仅适用于真有理函数的积分，即分子多项式的次数低于分母多项式的次数。

如果是非真有理函数（分子次数 $\ge$ 分母次数），必须先使用多项式长除法将其分解为一个多项式（可直接积分）和一个真有理函数，然后对剩下的真有理函数部分应用部分分式法。例如
$$\int \frac{x^3 + x}{x^2 - 4} dx$$
需要先进行长除法：$\frac{x^3 + x}{x^2 - 4} = x + \frac{5x}{x^2 - 4}$。接下来只需要对 $\frac{5x}{x^2 - 4}$ 应用部分分式法。

\medskip

（2）部分分式分解的步骤

部分分式法的核心在于分解分母。一旦分母被分解成因子，就可以根据这些因子的类型来构建部分分式。

\medskip

步骤一：分解分母

将分母多项式分解为实系数的一次因子（形如 $ax+b$）和不可再分解的二次因子（形如 $ax^2 + bx + c$，其中 $b^2 - 4ac < 0$）的乘积。

\medskip

步骤二：构建部分分式
根据分母分解的因子类型，构造待定的部分分式形式。主要有以下四种情况：

$$
\begin{array}{ll}
    \text{分母因子类型} &\qquad \text{对应的部分分式形式} \\
    \hline
    \text{I. 不同的线性因子 } (ax+b) &\qquad \frac{A}{ax+b} \\
    \text{II. 重复的线性因子 } (ax+b)^n &\qquad \frac{A_1}{ax+b} + \frac{A_2}{(ax+b)^2} + \dots + \frac{A_n}{(ax+b)^n} \\
    \text{III. 不同的不可分解二次因子 }(ax^2+bx+c) &\qquad \frac{Ax+B}{ax^2+bx+c} \\
    \text{IV. 重复的不可分解二次因子 } (ax^2+bx+c)^n &\qquad \frac{A_1x+B_1}{ax^2+bx+c} + \frac{A_2x+B_2}{(ax^2+bx+c)^2} + \dots + \frac{A_n x+B_n}{(ax^2+bx+c)^n}
\end{array}
$$






\medskip

\textbf{4. 三角函数积分法}



\section{导数的定义与几何意义}
函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处的导数定义为：
$$ f'(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} $$
导数表示函数在某点变化率的精确度量。


