\chapter{定积分}
定积分的起源可以追溯到古希腊的“穷竭法”，它主要用来解决求不规则图形面积的问题。

现代定积分的系统理论是由牛顿（Isaac Newton）和莱布尼茨（Gottfried Wilhelm Leibniz）在17世纪独立发展的微积分学奠定的基础。19世纪，黎曼（Bernhard Riemann）提出了黎曼积分的定义，使其更严谨。

格洛克提出区间微分的概念，并据此进行区间积分，计算在格洛克微空间进行，极限计算得出微积分的基本定理，在理解上更加简单直接。

\section{区间微分}
考虑函数 $F(x)$ 的点微分：$dF(x) = f(x) \,dx$，在几何上，左侧是线性的极限变化量，右侧是一个高度为 $f(x)$，宽度为无穷小的微矩形的面积，如图所示。

需要注意的是，微矩形的面积和对应点的 $F(x)$ 线性极限变化量精确相等。

接下来我们考虑图中函数 $f(x)$ 在区间 $[x, x+\delta]$ 投影到 $x$ 轴（曲边梯形）的面积 $S$：
\begin{align*}
    S &= f(x) \,dx + \frac{1}{2}[f(x+\delta)-f(x)]\cdot dx \\
    &= f(x) \,dx + \frac{1}{2} \,df(x)\cdot dx \\
    &= f(x) \,dx + \frac{1}{2}f'(x) \,d^2x
\end{align*}

很明显，$d^2x = \delta^2$，微三角形的面积是一个二阶无穷小，因此可以忽略，所以 $$S = f(x) \,dx = dF(x) = F(x+\delta) - F(x) $$

沿着这个思路，我们着手解决求不规则图形面积的问题。

考虑一个函数 $f(x)$，我们想要求曲线 $y=f(x)$、直线 $x=a$、$x=b$ 以及 $x$ 轴所围成的曲边梯形的面积 $A$。

计算这个面积的基本思路是：

\medskip

（1）区间微分

分割：将区间 $[a, b]$ 分割成 $\infty$ 个小区间，区间宽度 $\delta = \frac{b-a}{\infty} = (b-a)\epsilon$。

向右微分：对于区间 $[a, b-\delta]$ 内任意分割点 $x$，微分形式：$dx = (x + \delta) - x = \delta$。

向左微分：对于区间 $[a+\delta, b]$ 内任意分割点 $x$，微分形式：$dx = x - (x - \delta) = \delta$。

\medskip

（2）面积计算

向右微分 $x$ 取值：$$x = a, a+\delta, a+2\delta, \dots, a+(\infty-2)\delta, a+(\infty-1)\delta$$
注意：$a+(\infty-1)\delta = b-\delta, a+(\infty-2)\delta = b-2\delta, \dots$

向左微分 $x$ 取值：$$x = a+\delta, a+2\delta, \dots, a+(\infty-2)\delta, a+(\infty-1)\delta, b$$

对应关系及面积计算见下表：
$$
\begin{array}{llll}
    n \text{值} &\quad x \text{值} &\quad \text{面积} &\quad F(x) \text{线性变化量} \\
    \hline
    0 &\quad a+0\delta &\quad f(a+0\delta) \,dx &\quad F(a+1\delta)-F(a+0\delta) \\
    1 &\quad a+1\delta &\quad f(a+1\delta) \,dx &\quad F(a+2\delta)-F(a+1\delta) \\
    2 &\quad a+2\delta &\quad f(a+2\delta) \,dx &\quad F(a+3\delta)-F(a+2\delta) \\
    \vdots  &\quad\vdots &\quad\vdots &\quad\vdots \\
    \infty-2 &\quad a+(\infty-2)\delta &\quad f(a+(\infty-2)\delta) \,dx &\quad F(b-\delta)-F(b-2\delta) \\
    \infty-1 &\quad a+(\infty-1)\delta &\quad f(a+(\infty-1)\delta) \,dx &\quad F(b)-F(b-\delta) \\
    \hline
\end{array}
$$


\medskip






$a$ 和 $b$ 分别是积分下限和积分上限，定义了积分的区间。

定积分的结果是一个确定的数值。

几何意义一般情况：定积分 $\int_{a}^{b} f(x) \, dx$ 在几何上表示函数 $y=f(x)$ 的图像、直线 $x=a$、$x=b$ 和 $x$ 轴所围成的有向面积。

在 $x$ 轴上方的面积取正值。

在 $x$ 轴下方的面积取负值。